 \documentclass{beamer}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage[]{geometry}

\usetheme{uoregon}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry title}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry location}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry note}{}
\graphicspath{{.}{img/}}%
\begin{document}
\title[WWSim]{WWSim: Interface Gráfica para o Simulador de Redes Ópticas WDMSim}
\author[Fernandes, G.]{Guilherme Fernandes}
\institute{ ProIC / UnB \\ Brasília, DF}
\date{26 de Agosto de 2014}
\frame{\titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
\begin{frame}
 	\frametitle{Introdução}
 	
\justifying 	
  A construção de um sistema de representação e modelagem de redes de transmissão de dados apresenta um desafio  de implementação e de compreensão de usuário. A representação fiel de tal rede pode ser um empecilho até para os mais especializados, e poucas formas de representação foram concebidas para o projeto de redes ópticas. 
\end{frame}  

\begin{frame}
 	\frametitle{Introdução}
\justifying
  Esta monografia apresenta os resultados de projeto de implementação de uma interface gráfica para o simulador de redes ópticas WDMSim que permite manipulação direta de usuário, que apresente fidelidade com a infraestrutura real, facilidade de interação com o usuário, capacidade de alteração do algoritmo de alocação de comprimento de onda e uma visão didática dos conceitos de redes ópticas.


\end{frame}
\subsection{Motivação}
\begin{frame}
 	\frametitle{Motivação}
\justifying
\begin{itemize}
\item Ajudar a \textbf{compreensão }de conceitos de redes ópticas tais como caminho óptico, agregação de tráfego 
e roteamento e alocação de comprimento de onda.
\item Prover formas de se\textbf{ avaliar e melhorar o projeto }de redes ópticas, de modo que se permita elaborar as melhores estratégias para a implementação da estrutura da rede. 

\end{itemize}



%A facilidade de interação com o usuário que modela e avalia a rede é tida como essencial pois permite que o simulador seja usado com propósito didático. O simulador pode ser utilizado para ilustrar os conceitos de redes ópticas WDM tais como caminho óptico, agregação de tráfego e roteamento e alocação de comprimento de onda.
 	
\end{frame}

\subsection{Objetivos}
\begin{frame}
 	\frametitle{Objetivos}
Proporcionar a implementação e validação de uma interface gráfica Web capaz de gerar e modelar redes ópticas WDM.
\begin{itemize}
	\item Automatizar a geração de arquivo de parâmetro de entrada para o simulador WDMSim. 
	\item Permitir a execução remota de simulação de rede modelada em interface gráfica.
	\item Permitir o acesso a arquivos de resultados como estatísticas e arquivo de trace com eventos da simulação.
%	\item Permitir ao usuário visualizar eventos gerados pelo simulador como os fluxos e os caminhos ópticos.
%	\item Permitir ao usuário interagir e adicionar eventos de simulação em tempo de simulação.
\end{itemize}
	

\end{frame}
\section{Fundamentos}
\begin{frame}
\begin{LARGE}
\begin{center}
Fundamentos em Redes Óptica WDM
\end{center}
\end{LARGE}
\end{frame}

\subsection{Contextualização das Redes WDM}
\begin{frame}
 	\frametitle{Contextualização das Redes WDM}
\justifying
A tecnologia óptica é notória pela sua grande capacidade de transmissão. O recorde atual de transmissão é de 1 petabit (1000 terabit) por segundo sobre um fibra de 52,4 Km com 12 núcleos\cite{ntt}. Novas tecnologias de FTTH(\textit{Fiber To The Home}) podem prover acima de 100 Mb/s de conexão de internet entre o provedor e uma rede doméstica local \cite{ftth}. 

\end{frame}

\begin{frame}
 	\frametitle{Contextualização das Redes WDM}
\justifying
Houve a criação de novos comutadores para comprimentos de onda, os OXC (\textit{Optical Cross-connect}), capazes de interligar fibras ópticas de maneira transparente, isso permitiu o surgimento de rede de salto único (\textit{Single Hop}), cujo fluxo pode atravessar toda a rede sem ser necessária a comutação eletrônica entre nós intermediários.

	\begin{center}
	    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{oxc2.PNG}
	\end{center}

\end{frame}
\subsection{Multiplexação por Divisão de Comprimento de Onda}
\begin{frame}
 	\frametitle{Multiplexação por Divisão de Comprimento de Onda}
\justifying
%Em tecnologia óptica, Multiplexação por Divisão de Comprimento de Onda (do Inglês \textit{Wavelength Division-Multiplexing}) é a tecnologia que agrupa um número de sinais de portadores ópticos em uma única fibra óptica com o uso de diferentes comprimentos de onda de feixes de laser. 
%O termo WDM é aplicado a um portador óptico, ou comprimento de onda. 

 \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.5\textwidth}
     \begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Do Inglês \textit{Wavelength Division-Multiplexing}.
\item Agrupa um número de sinais de portadores ópticos em uma única fibra óptica.
\item Faz uso de diferentes comprimentos de onda de feixes de laser
\end{itemize}
     \end{block}
     \end{column}
	\begin{column}{.5\textwidth}
	    \begin{block}{}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth]{wdm2.PNG}
		\end{center}
		\end{block}
	\end{column}
	\end{columns}

\end{frame}
\subsection{Caminho Óptico}
\begin{frame}
 	\frametitle{Caminho Óptico}
\justifying
\begin{itemize}
\item caminho óptico (do Inglês \textit{lightpath})$\rightarrow$ faixa dedicada de espectro a um caminho ou rota.
\item Permite gerar transparência de transmissão em redes ópticas.
\end{itemize} 	
% 	O chamado caminho óptico (do Inglês \textit{lightpath}) é a atribuição de uma faixa dedicada de espectro a um caminho ou rota. Dessa forma, é possível gerar transparência de transmissão em redes ópticas.

	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{caminhosOpticos.PNG}
	\end{center}

\end{frame}
\subsection{Topologia Física e Virtual}
\begin{frame}
 	\frametitle{Topologia Física e Virtual}
\justifying 	
% \begin{columns}[T]
%    \begin{column}{.5\textwidth}
%     \begin{block}{}
     \begin{itemize}
\item Um caminho óptico pode se estender por vários enlaces sem sair do meio óptico. 
\item Isso cria roteadores logicamente ``vizinhos''\cite{zhu}.
     \end{itemize}
%          \end{block}
%     \end{column}
%	\begin{column}{.5\textwidth}
%	    \begin{block}{}
 	\begin{center}
 	    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{caminhosOpticos.PNG}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{enlacesVirtuais.PNG}
 	\end{center}
%		\end{block}
%	\end{column}
%	\end{columns}
\end{frame}
\subsection{Agregação de Tráfego}
\begin{frame}
 	\frametitle{Agregação de Tráfego}
\justifying
\begin{itemize}
\item Uso dedicado $\rightarrow$ desperdício do potencial uso do comprimento de onda
\item Agregação de tráfego propõe que os fluxos sejam agregados em comprimentos de onda
\item Isso minimiza despesas adicionais relacionadas à conversão opto-elétrica.
\end{itemize}

%O uso dedicado de um comprimento de onda representa um grande desperdício do potencial uso do comprimento de onda, pois parte dos tráfegos são de baixa velocidade (\textit{Subwavelength Traffic}).
%
% Para a atenuação desse problema, utiliza-se a agregação de tráfego, que propõe que os fluxos sejam agregados em comprimentos de onda para que haja poucas despesas adicionais relacionadas à conversão opto-elétrica. Os caminhos ópticos são reutilizados para encaminhar os tráfegos de baixa velocidade sem necessidade de criar um novo caminho óptico.
\end{frame}
\subsection{Conversão de Comprimento de Onda}
\begin{frame}
 	\frametitle{Conversão de Comprimento de Onda}
	\justifying
 	\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{tiposConversores.PNG}
    \caption[Conversores de Comprimento de onda]{Tipos de conversão de Comprimento de Onda\cite{roukas}}
    \label{fig:conversor}
\end{figure}

\end{frame}
\subsection{Roteamento e Alocação de Comprimentos de Onda}
\begin{frame}

 	\frametitle{Roteamento e Alocação de Comprimentos de Onda}
	\justifying
 	A decisão de qual caminho óptico seguir cabe ao algoritmo de roteamento e alocação de comprimento de onda (do Inglês: \textit{Routing Wavelength Assignment} ou RWA). 
 	O algoritmo RWA pode levar em consideração:
\begin{itemize}
\item informações da topologia da rede,
\item informações da disponibilidade do canal
\item informações da capacidade do canal
\end{itemize} 	

\end{frame}
\begin{frame}
 	\frametitle{Algoritmos RWA}
Vários algoritmos já foram definidos e descritos para o problema do roteamento e alocação de comprimento de onda: 
\begin{enumerate}
	\item Roteamento:
		\begin{enumerate}
			\item Dijkstra.
			\item WLCR(\textit{Weighted Least-Congestion Routing}).
		\end{enumerate}

	\item Alocação de Comprimentos de Onda:
		\begin{enumerate}
			\item \textit{First-Fit}.
			\item \textit{Least-Used}.
			\item \textit{Most-Used}.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
%
%
%Para roteamento estático, o algoritmo de Dijkstra apresenta bons resultados e levam em consideração a estrutura de grafo ponderado da rede e determina o menor caminho de forma otimizada \cite{skiena}.
%
%Para roteamento dinâmico, o algoritmo WLCR(\textit{Weighted Least-Congestion Routing}) é uma alternativa pois leva em consideração o estado de congestionamento de determinado link para tomar decisões quanto ao caminho. \cite{bezerra}
%
%Para alocação de comprimento de onda, destacam-se os algoritmos \textit{First-Fit}(FF), \textit{Least-Used}(LU) e o \textit{Most-Used}(MU). O algoritmo \textit{First-Fit} busca o primeiro comprimento de onda disponível seguindo a uma ordem sequencial. 
%O algoritmo \textit{Least-Used} busca o comprimento de onda menos usado para balancear o uso comprimentos disponíveis. E o algoritmo \textit{Most-Used} reúsa os comprimentos mais utilizados para restringir ao menor número de canais.\cite{bezerra}


\end{frame}
\subsection{Tráfego em Redes Ópticas}
\begin{frame}
 	\frametitle{Tráfego em Redes Ópticas}
\justifying
\begin{enumerate}
	\item Criação de medida de unidade de demanda, chamada, para a simulação.
	\item Uma chamada inclui um nó de origem, de destino e quantidade de banda requisitada.
	\item Para simular uma chamada, o WDMSim utiliza um processo estocástico chamado Poisson
\end{enumerate}


%Em redes ópticas WDM com comutação por circuito, caminhos ópticos são estabelecidos e terminados na medida da necessidade da alocação de recursos para o atendimento das demandas das redes clientes. Nesse contexto, uma unidade de demanda é representada por uma requisição de conexão ou chamada. Comumente, uma chamada inclui a definição de um nó de origem, um nó de destino e a quantidade de banda passante requisitada. É responsabilidade do plano de controle da rede alocar recursos (caminhos ópticos) para o atendimento de uma chamada.

%Em simuladores de redes ópticas as demandas por conexão são geralmente simuladas utilizando o mesmo modelo aplicado em redes telefônicas, ou seja, utilizando um processo estocástico chamado Poisson. O processo de Poisson define uma distribuição de chegadas de requisição na qual o tempo médio de duração das chamadas é normalmente modelado por uma distribuição exponencial negativa.

%A taxa média de chegada de chamadas é definida a partir  da carga imposta à rede, medida em Erlang. A carga pode ser definida como $ E = T \times D$, onde $E$ é a carga (Erlang), $T$ é a taxa média de chegada e $D$ é o tempo médio de duração das chamadas. Para cada simulação, deve-se definir as variáveis $E$ e $D$, de forma que a taxa de chegada possa ser calculada.

%Dessa forma, pode-se realizar a simulação de tráfego em redes ópticas variando-se os cenários de carga e também, a quantidade de banda passante requisitada. Tipicamente, em uma simulação,  define-se um conjunto de granularidades de banda passante que caracterizem um determinado cenário de tráfego e são executadas várias simulações de forma a obter-se um conjunto de resultados referentes a um intervalo de carga de interesse.
\end{frame}

\subsection{Probabilidade de Bloqueio e Taxa de Bloqueio de Banda}
\begin{frame}
 	\frametitle{Probabilidade de Bloqueio e Taxa de Bloqueio de Banda}
	\justifying
 	Duas das métricas relevantes para se avaliar um rede óptica WDM são:
	\begin{enumerate}
		\item Probabilidade de Bloqueio (do Inglês: \textit{Blocking Probability}):
			razão entre o número de chamadas aceitas e o número total de chamadas.
		\item Taxa de Bloqueio de Banda (do Inglês: \textit{Bandwidth Blocking Rate}):
	razão de tráfego bloqueado sobre o total de banda passante requisitada durante determinado tempo de uma simulação.
	\end{enumerate} 	

\end{frame}
\section{Simulador WDMSim}
\begin{frame}
\Large
\justifying
\begin{center}
	Simulador WDMSim

\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 	\frametitle{Simulador WDMSim}
\justifying
\begin{itemize}
	\item Simulador com o objetivo de avaliar os algoritmos de agregação de tráfego,
	\item Contribuição da tese de doutorado ``Agregação de Tráfego em Redes Ópticas com Multiplexação por Comprimento de Onda''\cite{andre}.
	\item Contribuiu com a avaliação crítica dos algoritmos de agregação dinâmica de tráfego em redes ópticas WDM 
\end{itemize}

%Em 2008, um simulador de redes ópticas foi implementado com o objetivo de avaliar os algoritmos de agregação de tráfego, o chamado WDMSim. O simulador foi uma das contribuições da tese de doutorado ``Agregação de Tráfego em Redes Ópticas com Multiplexação por Comprimento de Onda''\cite{andre}. O WDMSim, conforme citado pelo autor, contribuiu com a avaliação crítica dos algoritmos de agregação dinâmica de tráfego em redes ópticas WDM propostos na tese.

% 	Pensado e desenvolvido em Java, o simulador de redes ópticas utiliza eventos discretos para simular os eventos de uma rede óptica WDM. Suas capacidades incluem simular chegadas e partidas de requisições em uma rede óptica WDM com capacidade de se definir o algoritmo de agregação de tráfego.


\end{frame}
\subsection{Parâmetro de Simulação XML}
\begin{frame}
 	\frametitle{Parâmetro de Simulação XML}	
 	\justifying
\begin{itemize}
\item Executado por linha de comando.
\item Possui um parâmetro em formato XML 
\end{itemize}

%O simulador foi primeiramente proposto para ser executado em Java por meio de linha de comando. Devido a isso, o WDMSim possui como parâmetro um arquivo de configuração em formato XML. Tal arquivo deve conter as especificações de topologia física da rede óptica a ser simulada pelo programa.
 	\begin{center}
		\includegraphics[width=180px]{diaWDMSim.jpg}
 	\end{center}\end{frame}

\begin{frame}
\begin{scriptsize}


\begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{5cm}|}
\hline 
Elemento & Atributos & Descrição \\ 
\hline 
wdmsim & version & Descreve os componentes de uma simulação \\ 
\hline 
rwa & module & Contém o nome do módulo RWA a ser usado na simulação \\ 
\hline 
traffic & calls, load, max-rate & Contém as informações do tráfego \\ 
\hline 
calls & holding-time, rate, cos, weight & Caracteriza uma chamada a ser simulada \\ 
\hline 
physical-topology & name, wavelengths & Descreve a topologia física da rede \\ 
\hline 
nodes & - & Contém os roteadores da topologia física \\ 
\hline 
node & id, grooming-in-ports, grooming-out-ports, wlconverters, wlconversion-range & Elemento que caracteriza a entidade roteador óptico \\ 
\hline 
links & - & Contém os enlaces da topologia de rede \\ 
\hline 
link & source, destination, delay, bandwidth, weight & Representa um enlace da rede \\ 
\hline 
virtual-topology & - & Contém as informações da topologia virtual \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{scriptsize}

\end{frame}

\subsection{Algoritmo RWA}
\begin{frame}[fragile]
 	\frametitle{Algoritmo RWA}
 	\justifying
O simulador foi concebido para receber um parâmetro definido pelo usuário que irá conter a definição do algoritmo de agregação, o Módulo RWA. Tal parâmetro é passado como uma classe Java que implementa a interface RWA. 
\begin{tiny}
\begin{verbatim}
public interface RWA {    
    public void flowArrival(Flow flow);
    
    public void flowDeparture(long id);
    
    public void simulationInterface(PhysicalTopology pt, VirtualTopology vt, ControlPlaneForRWA cp);
}
\end{verbatim} 	
\end{tiny} 	
\end{frame}

\subsection{Resultado da Simulação}
\begin{frame}[fragile]
 	\frametitle{Resultado da Simulação}
 	\justifying
 	Como resultado, o programa imprime em tela as principais métricas de rede coletadas ao longo da simulação. 
 	Dentre essas métricas, estão:
\begin{itemize}
	\item a probabilidade média de bloqueio (do inglês \textit{Mean Blocking Probability} ou MBP), 
	\item a média de bloqueio de banda passante (do inglês \textit{Mean Blocking Bandwidth Rate} ou MBBR) 
	\item e o número de chamadas criadas entre os nós da topologia.
\end{itemize} 	
 	
\end{frame}
\section{Funcionalidades}
\subsection{Interface Gráfica Web}
\begin{frame}
 	\frametitle{Interface Gráfica Web}
 	\justifying
 	Uma interface para um simulador de redes representa um desafio em complexidade de representação gráfica e de funcionalidades de simulação. A interface deve:
\begin{enumerate}
\item Ser executada em \textit{browser}
\item Ser disponibilizada  em HTML (\textit{HiperText Markup Language}), Javascript e o CSS (\textit{Cascading Style Sheets});
\item Funcionar como um tradutor da rede modelada pelo usuário e o arquivo XML 

\end{enumerate}

\end{frame}
\subsection{Servidor de Simulação}
\begin{frame}
 	\frametitle{Servidor de Simulação}
 \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.6\textwidth}
     \begin{block}{}
\justifying
O servidor da aplicação deve ser capaz de receber os dados passados pela interface gráfica. 

O servidor deve também utilizar a biblioteca WDMSim implementada como contribuição da tese sem realizar grandes alterações no código implementado.
     \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
    \begin{block}{}
    	\includegraphics[width=150pt]{wdmSimulatorScheme.PNG}
    \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}


\end{frame}
\subsection{Manipulação de Arquivos XML}
\begin{frame}
 	\frametitle{Manipulação de Arquivos XML}
% \begin{columns}[T]
%    \begin{column}{.5\textwidth}
%     \begin{block}{Casos de Uso}
%		\begin{enumerate}
%			\item \textbf{Nova Simulação}:permite ao usuário iniciar os novos parâmetros do programa.
%			\item \textbf{Abrir Simulação}:permite ler e interpretar um arquivo de configuração XML passado pelo usuário. 
%			\item \textbf{Salvar Simulação}:permite gerar um arquivo XML com configurações da simulação.
%		\end{enumerate}
%     \end{block}
%    \end{column}
%    \begin{column}{.5\textwidth}
%    \begin{block}{}
%	    \includegraphics[width=150pt]{diagramaManipulacao.png}
%    \end{block}
%    \end{column}
%  \end{columns}
\begin{center}
	    \includegraphics[width=150pt]{diagramaManipulacao.png}
\end{center}

\end{frame}
\subsection{Ferramentas de Edição}
\begin{frame}
 	\frametitle{Ferramentas de Edição}
%\begin{small}
%
%
% \begin{columns}[T]
%    \begin{column}{.6\textwidth}
%     \begin{block}{}
%		\begin{enumerate}
%			\item \textbf{Novo Roteador}:permite criar um novo roteador na rede.
%			\item \textbf{Novo Enlace}:permite criar um novo elo entre os nós da rede.
%			\item \textbf{Remover Roteador}:permite deletar um nó da rede e suas conexões.
%			\item \textbf{Editar Roteador}:permite modificar suas configurações de roteador selecionado.			
%			\item \textbf{Editar Enlaces}:permite editar links presentes e alterá-los;
%			
%		\end{enumerate}
%     \end{block}
%    \end{column}
%    \begin{column}{.4\textwidth}
%    \begin{block}{}
%		\includegraphics[width=120pt]{diagramaEdicao.PNG}
%    \end{block}
%    \end{column}
%  \end{columns}
%\end{small}  
\begin{center}
		\includegraphics[width=120pt]{diagramaEdicao.PNG}
\end{center}

\end{frame}
\subsection{Cenário de Tráfego}
\begin{frame}
 	\frametitle{Cenário de Tráfego}
% \begin{columns}[T]
%    \begin{column}{.5\textwidth}
%     \begin{block}{}
%A funcionalidade cenário de tráfego permite 
%		\begin{enumerate}
%			\item adicionar, 
%			\item alterar, 
%			\item remover chamadas de pacotes na simulação.      
%		\end{enumerate}
%	 \end{block}
%    \end{column}
%    \begin{column}{.5\textwidth}
%    \begin{block}{}
%		\includegraphics[width=130pt]{diagramaTrafego.PNG}
%    \end{block}
%    \end{column}
%  \end{columns}
\begin{center}
		\includegraphics[width=170pt]{diagramaTrafego.PNG}
\end{center}

\end{frame}
\subsection{Ferramentas de Simulação}
\begin{frame}
 	\frametitle{Ferramentas de Simulação}
%\begin{footnotesize}
% \begin{columns}[T]
%    \begin{column}{.5\textwidth}
%     \begin{block}{}
%     
%		\begin{enumerate}
%			\item \textbf{Executar Simulação}: permite executar da simulação modelada em interface gráfica
%			\item \textbf{Adicionar Classe RWA}: permite criar e implementar uma classe RWA
%			\item \textbf{Exportar Resultados}: permite recuperar o arquivo de resultados gerado pela simulação 
%			\item \textbf{Recuperar Trace}: permite recuperar o arquivo com o registro dos eventos gerados pela simulação
%		\end{enumerate}
%     %requisitar a executar da simulação modelada em interface gráfica
%%adicionar uma classe de RWA permite ao usuário criar e implementar uma classe RWA que contém a lógica do algoritmo RWA.
%%permite ao usuário recuperar o arquivo de resultados gerado pela simulação 
%%permite ao usuário recuperar o arquivo com o registro dos eventos gerados pela simulação
%	 \end{block}
%    \end{column}
%    \begin{column}{.5\textwidth}
%    \begin{block}{}
%		\includegraphics[width=150pt]{diagramaSimulacao.PNG}
%    \end{block}
%    \end{column}
%  \end{columns}
%\end{footnotesize}
\begin{center}
		\includegraphics[width=150pt]{diagramaSimulacao.PNG}
\end{center}

\end{frame}
\subsection{Gerar Estatísticas}
\begin{frame}
 	\frametitle{Estatísticas}
% \begin{columns}[T]
%    \begin{column}{.5\textwidth}
%     \begin{block}{}
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Gerar Estatísticas}: permite ao usuário coletar estatísticas da simulação.
%\item \textbf{Acessar Gráficos}: possibilitar gerar gráficos com as estatísticas.
%\item \textbf{Acessar Tabelas}: possibilitar acessar tabelas com os dados de MBBR e MBP.
%\end{enumerate}
%	 \end{block}
%    \end{column}
%    \begin{column}{.5\textwidth}
%    \begin{block}{}
%		\includegraphics[width=120pt]{diagramaEstatistica.PNG}
%    \end{block}
%    \end{column}
%  \end{columns}
%	A funcionalidade gerar estatísticas deve permitir ao usuário manipular e coletar estatísticas da simulação. Deve possibilitar gerar gráficos e tabelas com as métricas de rede coletadas e relacionadas à simulação. O arquivo de estatísticas, conforme citado na seção \ref{resultados}, apresenta o MBBR e o MBP.		
\begin{center}
		\includegraphics[width=200pt]{diagramaEstatistica.PNG}
\end{center}
\end{frame}
\section{Projeto e Arquitetura do WWSim}
\begin{frame}
 	\frametitle{Projeto e Arquitetura do WWSim}
	\begin{center}
    	\includegraphics[width=200pt]{arquitetura.JPG}
	\end{center}
\end{frame}
\subsection{Implementação}
\begin{frame}
\frametitle{Implementação}
\begin{itemize}
	\item Requisitos elaborados ao longo de reuniões.
	\item Estudo do \textit{framework} GWT(\textit{Google Web Toolkit}) e bibliotecas.
	\item Funcionalidades desenvolvidas de maneira incremental.
	\item 89 classes Java e 5601 linhas de código.
\end{itemize}

\end{frame}



\subsection{Pacotes da Aplicação}
\begin{frame}
 	\frametitle{Pacotes da Aplicação}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=200pt]{diagramaPacotes.jpg}
	\end{center}	 	
 	
\end{frame}
\subsection{Diagramas de Classe}
\begin{frame}
 	\frametitle{Diagramas de Classe: Shared}
	\begin{center}
    	\includegraphics[width=200pt]{diagramaBD.jpg}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
 	\frametitle{Diagramas de Classe: Client}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{WWSIMPackages.jpg}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
 	\frametitle{Diagramas de Classe: Server}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{wwSIMServerPackages.jpg}
	\end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusão}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
	\frametitle{Conclusão}
\begin{enumerate}

\item[1] A implementação da interface Web com a capacidade de modelar a topologia física de redes ópticas WDM acessível por meio de um navegador Web com suporte a HTML5.
\item[2] A construção da interface capaz de gerar e receber arquivos que seguem à sintaxe XML de modo a produzir um arquivo válido como parâmetro para o simulador WDMSim.
\end{enumerate}

\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Conclusão}
\begin{enumerate}
\item[3] A criação de uma série de serviços REST capazes de receber como parâmetro um objeto de simulação no formato JSON e executar seguindo às premissas do WDMSim. 

\item[4] A realização de acesso aos arquivos de estatísticas e aos arquivos de eventos por meio de chamadas a os serviços definidos no servidor.

%O acesso às estatísticas e aos arquivos de registro de eventos são feitas por meio de chamada ao serviço \texttt{openStatistics} e pelo acesso à url relativa \texttt{/trace}.
%Com esse trabalho, foi possível implementar e validar o projeto de interface de simulador de redes ópticas. 

%Certos casos de uso, porém, não puderam ser implementados devido à falta de definição e de conhecimento específico na biblioteca de visualização. Esses casos de uso foram a Acompanhamento de Simulação e Manipulação Dinâmica de Eventos. %respectivamente referenciados nas seções \ref{barra} e \ref{eventos}.
\end{enumerate}

\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Trabalhos Futuros}

	\begin{enumerate}
	\item[1] O acompanhamento de simulação de modo a ilustrar os eventos criados pelo simulador e mostrar a criação ou remoção de um caminho óptico, algo como um enlace de determinada cor sendo criado entre os roteadores. 
	%Esse trabalho propõe a realização de tal funcionalidade como trabalho futuro, pois essa trará novos entendimentos sobre o funcionamento das redes ópticas e do simulador WDMSim.

	\item[2] A manipulação dinâmica de eventos que prevê a possibilidade de se adicionar os eventos na simulação e tornar possível ao usuário gerar cálculos e executar a visualização de tais eventos. 
	\end{enumerate}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arquivo .bib
\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Bibliografia}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibliografia}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]
\tiny
\frametitle{Exemplo RWA}
\begin{verbatim}
public class My2RWA implements RWA {
    private ControlPlaneForRWA cp;
    private WeightedGraph      graph;
    private PhysicalTopology   pt;
    private VirtualTopology    vt;
    
    public void flowArrival(Flow flow) {
        int[] nodes;
        int[] links;
        int[] wvls;
        long id;
        LightPath[] lps = new LightPath[1];
        lps[0] = getLeastLoadedLightpath(flow);
        if (lps[0] instanceof LightPath) {
            if (cp.acceptFlow(flow.getID(), lps)) {
                return;
            }
        }
        nodes = Dijkstra.getShortestPath(graph, flow.getSource(), flow.getDestination());
        if (nodes.length == 0) {
            cp.blockFlow(flow.getID());
            return;
        }
        links = new int[nodes.length - 1];
        for (int j = 0; j < nodes.length - 1; j++) {
            links[j] = pt.getLink(nodes[j], nodes[j + 1]).getID();
        }
        wvls = new int[links.length];
        for (int i = 0; i < pt.getNumWavelengths(); i++) {
            for (int j = 0; j < links.length; j++) {
                wvls[j] = i;
            }
            if ((id = vt.createLightpath(links, wvls)) >= 0) {
                lps[0] = vt.getLightpath(id);
                cp.acceptFlow(flow.getID(), lps);
                return;
            }
        }
        cp.blockFlow(flow.getID());
    }
    @Override
    public void flowDeparture(long id) {
    }
    private LightPath getLeastLoadedLightpath(Flow flow) {
        long abw_aux, abw = 0;
        LightPath lp_aux, lp = null;
        TreeSet<LightPath> lps = vt.getAvailableLightpaths(flow.getSource(), 
        flow.getDestination(), flow.getRate());
        if (lps != null && !lps.isEmpty()) {
            while (!lps.isEmpty()) {
                lp_aux = lps.pollFirst();
                // Get the available bandwidth
                abw_aux = vt.getLightpathBWAvailable(lp_aux.getID());
                if (abw_aux > abw) {
                    abw = abw_aux;
                    lp = lp_aux;
                }
            }
        }
        return lp;
    }
    public void simulationInterface(PhysicalTopology pt, VirtualTopology vt, ControlPlaneForRWA cp) {
        this.pt = pt;
        this.vt = vt;
        this.cp = cp;
        this.graph = pt.getWeightedGraph();
    }    
}
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemplo XML}
\tiny
\begin{verbatim}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<wdmsim version="0.1">
	<rwa module="My2RWA"/>
	<trace file="trace.tr"/>
	<traffic calls="10000" load="10" max-rate="0"/>
	<virtual-topology name="NSFNet"/>
	<physical-topology name="NSFNet" wavelengths="16">
		<nodes>
			<node grooming-in-ports="32" grooming-out-ports="32" id="0" wlconversion-range="0" 
				wlconverters="0"/>
			<node grooming-in-ports="32" grooming-out-ports="32" id="1" wlconversion-range="0" 
				wlconverters="0"/>
			<node grooming-in-ports="32" grooming-out-ports="32" id="2" wlconversion-range="0" 
				wlconverters="0"/>
		</nodes>
		<links>
			<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="0" id="0" source="2" weight="1500"/>
			<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="2" id="1" source="0" weight="1500"/>
			<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="1" id="2" source="2" weight="1500"/>
			<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="2" id="3" source="1" weight="1500"/>
			<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="1" id="4" source="0" weight="1500"/>
			<link bandwidth="10000" delay="1.0" destination="0" id="5" source="1" weight="1500"/>
		</links>
	</physical-topology>
</wdmsim>
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemplo Trace}
\begin{verbatim}
flow-accepted - 7 4 13 10000 0 1 7
flow-arrived 0.046460320449569575 8 3 9 5000 0 1
lightpath-created 8 3 9 14_0 
flow-departed 0.05027616411721965 4 - - - - -
lightpath-removed 4 2 6 10_0 17_0 18_0 
\end{verbatim}
\end{frame}

\end{document}

